---
aid: 9025
zid: 549402
title: "【电力同人】701厂"
author: liutom2
date: 2014-07-03 02:20:02+07:00
lastmod: 2016-03-17 20:43:00+07:00
---

liutom2 于 2014-7-3 02:20:02 发表了：

一．灯泡会议（1633 年下半年，具体时间待定）

刘汤姆检查完水电站工作，又安排归化民电工队长带队去巡视线路，然后收拾好文件赶往制造总监部开会，到会场一看，人已经来的差不多了。制造总监部下属的机械厂、化工厂、玻璃厂都来了元老，海军也派来了代表—他们是重要使用单位，过了一会儿，展无涯带着自己的秘书也来了。人到齐了就马上开会，现在元老们都越来越忙，实在是手下的人增长太快，事情多的要管不过来了。

首先由电力公司总经理常凯申介绍会议主题，即解决灯泡的供应问题。当初在穿越的时候随圣船带来了大量的各种照明灯具，包括白炽灯、日光灯、卤素灯、节能灯和 LED 灯等多种光源，其中绝大部分是白炽灯，这是因为白炽灯价格十分便宜，单价不到两块钱，结构简单，是最容易制造的。白炽灯泡的携带量很大，足有一万只，但是，白炽灯泡的标称寿命只有 2000 小时，实际使用的时候由于厂家产品质量和使用条件的影响还会缩短。以宿舍里使用的灯泡为例，如果每天晚上开 4 个小时，一年就有 1460 个小时，绝大部分灯泡用不到一年就坏了。工厂和办公室的灯泡因为每天使用时间更长坏的就更快，马国务卿办公室的灯泡往往用不到 4 个月，临高电信总台由于全天工作灯泡坏的更快一些。还有一些特殊情况，海军舰艇上使用的灯泡寿命格外短，因为船只剧烈摇晃，船上的电压又不稳，所以通常只能使用几百小时就坏了。从穿越到现在已经将近 4 年，灯泡库存已不足 3000 只，仅能再维持一年了，因此必须马上解决灯泡的生产问题。

接下来是刘汤姆做技术说明：白炽灯泡结构十分简单，由芯柱、玻壳、底壳组成，其中芯柱结构较为复杂，内有空心的抽气管，芯柱上还密封有杜美丝作为导丝，钼丝作为支架，支架上安装着钨丝灯丝。组装好的灯泡要通过抽气管抽成真空，然后把抽气管封死，最后再装上底壳，就成了完整的灯泡。

讲完了结构，刘汤姆望着几位工厂的元老问道：“大家看看，这灯泡需要的材料现在都有哪些可以生产了？”

萧白朗先代表玻璃厂表态：“泡壳在技术上不难，芯柱结构稍微复杂了一点，这个我们研究一下，应该是能做出来的，不过那上面的几种丝我们没有”

刘汤姆赶紧又提醒：“泡壳是钠钙玻璃，芯柱是铅玻璃”

萧白朗把手一挥：“这都不是事，钠钙玻璃就是做瓶子用的，铅玻璃也做过了”

刘汤姆又转向钢铁公司：“三丝能解决吗？”

季无声两手一摊：“杜美丝大概能做出来，钨丝和钼丝都有困难，一个是没有矿石，再就是熔点太高了，钼的熔点 2610 度，钨要 3410 度”

刘汤姆赶紧说：“钨丝可以等等，我们带了几百公斤过来，应该够用几年的了，可钼丝确实没带过来”

“一定要用钼丝吗？” 有人插嘴。

“钨丝工作温度大约 2500 度，钼丝熔点 2610 度，只要能耐 2500 度应该就行，不过好像能耐这个温度的钼应该是最容易加工的了”

现场一下沉默了，随后有人提议“为什么不做爱迪生的碳丝灯呢？，碳丝应该是好找的”

“没搞错的话，爱迪生的支架也是用的钼丝，碳丝的温度应该也有 2000 多度，只是寿命没有钨丝长而已”

“难道就没有替代品吗”

“根据我们查阅历史资料，民国时期曾经有小厂用杜美丝替代过，不过这个说的很不详细，我们怀疑这样替代寿命会缩短”

一群人面面相觑，突然发现一个原来以为很简单的东西会这么难。

刘汤姆又再次发言“其实钼丝也是有的，可以回收旧灯泡里的钼丝，不过这样灯泡的总量就只有这么多了，而且很可能会损坏一部分，总量会逐渐下降”

“看来也只能这样了，钨丝和钼丝的生产我们会做计划，不过短期内肯定是出不来了，我估计大概最快也得 2 年之后。”季无声给出了最终结论。

“钨丝不能回收吗？我记得灯丝断了，只要把断头对齐，一通电就会自己焊接上呀，我们可以把旧灯丝收集起来，重新焊起来用”

“这是不行的，钨丝在使用中会发生升华现象，也就是钨会蒸发，蒸发的钨会附着在灯泡内壁，使灯泡发乌，而蒸发掉的灯丝部分直径就变细了，最终灯丝会在最细的地方断掉，即使接上，钨丝已经变细了，用不了多长时间又会断掉。灯丝的长度是有限的，焊接最多能做一次，第二次很可能就怎么都对不齐了。”

刘汤姆拿出一本复印的资料出来，这是一本 1975 年陕西省咸阳市革委会计划委员会科技组编的《再生灯泡工艺》，是穿越之前在首都图书馆查出来的，刘汤姆复印了一本。

“除了生产新灯泡，其实还可以修灯泡的，在文革期间，国内的灯泡产能严重不足，催生出了再生灯泡这个奇葩的产品。就是把坏掉的灯泡打开，把里面的灯丝换掉，因为灯丝是新的了，所以寿命还是相对长一些的，不过比新灯泡还是要短一些。”

“这样也行？！！”

“其实挺简单的，在灯泡顶端钻个孔，就可以用专用工具把旧钨丝拆下来，把新钨丝装上，然后在孔上焊接上一个玻璃管，就可以抽真空了，抽完再封上，和保温瓶的工艺差不多”

“等等，这样灯泡上会留下个玻璃嘴呀”萧白朗发现了问题。

“这就没办法了，不过爱迪生灯泡跟这个一样，也是顶端抽气，要留下玻璃嘴的”

“怎么抽真空呢？我们没有合适的真空泵”

“肯定有的，这个抽真空的要求跟保温瓶的差不多的，爱迪生 1879 年发明白炽灯泡，保温瓶是 1892 发明的，显然，灯泡的要求不会比保温瓶高很多，我查了一下，灯泡的真空度要求比保温瓶高，但高的有限，抽完再放点红磷也能消耗没抽干净的氧气。”

下面顿时开始了一阵议论，各专业开始传阅那本小册子，并商量自己专业能做的部分，随后还是萧白朗先开口。

“泡壳钻孔、焊抽气管、抽气、密封，这几项都没问题，我们还可以试着做泡壳，万一有打碎的可以换泡壳，芯柱我们需要试一下，先把前面这几项搞定了再说”

“这里面的几台机器结构也不复杂，我们可以马上做几台试试”展无涯代表机械口表态道。

“杜美丝我们很快就可以试制一批，钨丝和钼丝需要原料，这些需要化工部门提供，有原料了我们才能试制，我刚问过了，他们没有原料，原料得让外贸部去搞。最近的矿是福建清流县行洛坑，特大钨矿并且伴生有钼和多种稀有元素，不过这会还完全没开发呢，要矿石估计得我们自己找人去挖了。如果我们真的要自产钨和钼，那现在就必须考虑采矿的问题”季无声代表冶金和化工口对材料进行了说明。

---

紫樱花灬沫兮 于 2014-7-3 11:04:54 发表了：

钨的价值不只是灯泡吧·····················要是可以冶炼出来钨材的话临高生产的武器和机械设备的寿命几乎就是狂飙式的发展了··············

---

cicsy 于 2014-7-3 11:54:47 发表了：

> 紫樱花灬沫兮 发表于 2014-7-3 11:04
>
> 钨的价值不只是灯泡吧·····················要是可以冶炼出来钨材的话临高生产的武器 ...

想都别想。

粉末冶金我没做过，但是从最基本的晶相学上来说就不是轻松解决的。

---

netmousexhxh 于 2014-7-3 11:56:02 发表了：

> 紫樱花灬沫兮 发表于 2014-7-3 11:04
>
> 钨的价值不只是灯泡吧·····················要是可以冶炼出来钨材的话临高生产的武器 ...

全钨弩箭,锰钢盔甲盾牌,这样是不是很有喜感

---

liutom2 于 2014-7-3 12:05:57 发表了：

> netmousexhxh 发表于 2014-7-3 11:56
>
> 全钨弩箭,锰钢盔甲盾牌,这样是不是很有喜感

小心被执委会荡秋千。

钨这个东西国内 1985 年前都产能不足呀，大萌朝那个环境狒狒们要造出钨来就不是金大腿了，那是金大树了。

---

netmousexhxh 于 2014-7-3 12:11:26 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-3 12:05
>
> 小心被执委会荡秋千。
>
> 钨这个东西国内 1985 年前都产能不足呀，大萌朝那个环境狒狒们要造出钨来就不是金大 ...

能开钨和钼的支线，有色金属冶金的大模样就有了。这个大跃进都跃进了，钨的产能也就顺便开一下金大腿吧。

顺便说现在国内推行节能灯也是有节约钨矿的意思。

说起来，白炽灯的方案还是学爱迪生弄竹丝来的省事一些，反正灯泡要复装灯丝，竹丝寿命短点就短点吧

---

liutom2 于 2014-7-3 12:12:19 发表了：

&nbsp;&nbsp;“看来我们修理灯泡的条件是成熟的，我建议立即组建灯泡厂，先搞再生灯泡，等材料齐全了再试制新灯泡”常凯申十分热衷给电力公司新建工厂，毕竟有工厂才有编制，手下人多了话语权才更大，电力公司在这几年发展很慢，其他部门人手都膨胀了好几倍甚至十几倍了，电力公司还是这点人。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;“新厂准备建在哪里呢？这个应该是保密工厂吧？准备安排几个工人？”展无涯问道。电力和电子都属于穿越众的黑科技，目前仅限于元老们使用。

“计划建在百仞水电站院内，有院墙和警卫，安全有保障，生产出来的产品也好进行测试。工人得要可信的，我们建议从退伍军人中间选拔，有一定的残疾也行，修理灯泡的产量很低，工作并不太重，安全可靠就更重要一些。人数目前还不确定，少一点 5 个人也行，能有 10 个人最好，主要是玻璃工，这是个技术活，萧白朗得大力支持我们才行呀”

“没问题，你可以到我厂里挑人，或者安排人来厂里学习也可以”萧白朗还是很支持的，灯泡也是生活必需品，平时没感觉，可要是没了晚上回住处就要点蜡烛，那可就差多了。

“既然这样，灯泡厂的事就定下来了，一会儿我让秘书把会议纪要抄送到会部门，相关部门尽快打报告，把需要的材料和进度计划报一下，争取尽快投产”展无涯对会议做了总结性发言，下面的人纷纷收拾东西准备走人。

“稍等一下，我提个问题”海军的李迪眼看要散会了，赶快提问，之前都是专业性的讨论他插不上嘴。“灯泡厂都能生产多大功率的灯泡呀？海军用的探照灯泡能不能生产？”

“我们带的钨丝是 15W 和 40W 的，正常情况可以再生 15W 和 40W 的灯泡，40W 以上的灯泡暂时生产不了，一方面是没有合适的灯丝，这个可以用多股低功率灯丝凑出大功率灯丝来，最主要是 40W 以上的灯泡就不是真空灯泡了，要充氮氩混合气，根据资料，是 8-14%的氮，86-92%的氩，我们现在还没法提纯氩气和氮气。海军用的探照灯是多大功率的？”

“现在用的探照灯有好几种，不好说是多大功率，海军的要求是照射距离 1000 米，我们实际测试需要 5000 流明的光通量”

“5000 流明？你们用的不是白炽灯吧？多半是氙灯或者卤钨灯？”

“都有，还有 LED 的，穿越之前根本不知道将来的需求，所以各种灯具都带了，到造船的时候只能库里有什么就装什么了。这 5000 流明，其实已经是很低的要求了，1881 年的定远号上都用上 2 万流明的探照灯了”

“如果一定要 5000 流明，那白炽灯得要 400-500W 才行呀，这么大的灯泡我们现在肯定是做不了的，等生产走入正轨我们可以试制一下。初期可以试制只充氮气的，这寿命恐怕就比较短了，也许几百个小时”

“寿命短一些也行，海军现在很需要探照灯呀，能自产起码供应就有了保证”李迪对自产探照灯还是十分热衷的。

“哪儿有那么容易，灯泡厂现在是靠从旧时空带来的钨丝生产的，一只 40W 灯泡就要 1-2 克的钨丝，一公斤钨丝只能生产几百只灯泡，如果给你们生产探照灯泡，恐怕一只就要用 20 克以上的钨丝，一公斤只能生产 50 只灯泡，你们的使用寿命还特别短，大量生产恐怕库存就不够了。”刘汤姆大泼冷水。

“就是钨的问题是吧？海军马上打报告，我们上福建清流县抢矿石去！！！！！”

眼看着要吵起来了，展无涯赶紧出来和稀泥。“海军的需求也很重要，你们先打个报告，我们争取尽快试制一部分出来，矿石的问题海军得向执委会提案，这是个很紧迫的问题，灯泡不止是关系到照明，电子管就是灯泡科技发展出来的，有了电子管，我们很多电子设备就可以生产了”

展无涯随后宣布散会，带着秘书一溜烟的走了，最近海军私下活动频繁，有谣传说海军要有重大提案，展无涯作为制造总监很怕海军再提更多的要求，尽管发动机行动后工业系统的人力资源增加了不少，可各种物资需求也是爆发性增长，各个部门都来伸手要材料和设备，制造总监这个差事也开始不好干了。

---

liutom2 于 2014-7-3 12:18:48 发表了：

> netmousexhxh 发表于 2014-7-3 12:11
>
> 能开钨和钼的支线，有色金属冶金的大模样就有了。这个大跃进都跃进了，钨的产能也就顺便开一下金大腿吧。 ...

碳丝灯泡有 2 个问题，一个是寿命短，碳丝灯泡的标称寿命才 600 小时呀，此外碳丝灯泡的发光率低，所以爱迪生灯泡的体积都比较大，灯丝很长，要绕好几个圈。

钨和钼，这两个都够狒狒们吐血的了，这两个都没法用冶炼的方法制取，要先用化学方法处理才行的。

---

我是大鲨鱼 于 2014-7-3 12:27:26 发表了：

> cicsy 发表于 2014-7-3 11:54
>
> 想都别想。
>
> 粉末冶金我没做过，但是从最基本的晶相学上来说就不是轻松解决的。

钨钼合金钢拿来做刀具啊……这个也搞不定么？能搞定的话临高的机械加工工业能上一个大台阶啊。

---

netmousexhxh 于 2014-7-3 12:33:39 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-3 12:18
>
> 碳丝灯泡有 2 个问题，一个是寿命短，碳丝灯泡的标称寿命才 600 小时呀，此外碳丝灯泡的发光率低，所以爱迪生 ...

貌似这个叫湿法冶金？总之若能搞定钨和钼从矿石到灯丝的流程，其他有色金属的提取冶炼流程也就离通不太远了。

一般照明灯泡就先用碳丝凑合吧，反正俺不看好把库存的钨消耗完之前能打通批量冶炼钨的流程。

---

liutom2 于 2014-7-3 13:44:21 发表了：

> netmousexhxh 发表于 2014-7-3 12:33
>
> 貌似这个叫湿法冶金？总之若能搞定钨和钼从矿石到灯丝的流程，其他有色金属的提取冶炼流程也就离通不太远 ...

保持一万只白炽灯的规模的话，一年估计需要几十公斤的钨，按同人规划，带的钨只做灯丝还能坚持个 7-8 年。

钨丝并不贵，据说 750 一公斤。

---

小白之友 于 2014-7-3 21:38:27 发表了：

个人以为还是要立足本地。总是利用库存总有种其实没解决的感觉

---

cicsy 于 2014-7-3 21:39:20 发表了：

> 我是大鲨鱼 发表于 2014-7-3 12:27
>
> 钨钼合金钢拿来做刀具啊……这个也搞不定么？能搞定的话临高的机械加工工业能上一个大台阶啊。

除非有冶金学硕士以上并且有粉末冶金工作经验的人。

否则就算按照书上来，铁定一上机器刀具乱飞。

还是老老实实用高碳钢吧。

---

liutom2 于 2014-7-3 22:22:28 发表了：

> 小白之友 发表于 2014-7-3 21:38
>
> 个人以为还是要立足本地。总是利用库存总有种其实没解决的感觉

不用库存狒狒们只能点火把了。

---

我是大鲨鱼 于 2014-7-4 14:36:21 发表了：

> cicsy 发表于 2014-7-3 21:39
>
> 除非有冶金学硕士以上并且有粉末冶金工作经验的人。
>
> 否则就算按照书上来，铁定一上机器刀具乱飞。
>
> 还是 ...

500 废里面还有个中核集团出来的技术员呢，怎么当初就没想到从航发部门拉个搞粉末冶金的出来……这时候知道不该天天骂明星厂了吧

---

liutom2 于 2014-7-4 19:49:01 发表了：

> 我是大鲨鱼 发表于 2014-7-4 14:36
>
> 500 废里面还有个中核集团出来的技术员呢，怎么当初就没想到从航发部门拉个搞粉末冶金的出来……这时候知 ...

要带齐全部工业体系的人员，估计 3 万人也不够呀

---

snb 于 2014-7-4 20:32:36 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-3 12:12
>
> “看来我们修理灯泡的条件是成熟的，我建议立即组建灯泡厂，先搞再生灯泡，等材料齐全了再试制新灯泡”常 ...

探照灯应该用乙炔灯，价格便宜量又足，用白灼灯是找不自在

---

liutom2 于 2014-7-4 22:38:56 发表了：

> snb 发表于 2014-7-4 20:32
>
> 探照灯应该用乙炔灯，价格便宜量又足，用白灼灯是找不自在

问题是 1881 年定远号上用的确实是电灯，而且明确说明是发电机供电的

---

snb 于 2014-7-4 22:45:43 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-4 22:38
>
> 问题是 1881 年定远号上用的确实是电灯，而且明确说明是发电机供电的

电弧灯？总之白灼灯到这个流明觉得有点不对

---

liutom2 于 2014-7-4 22:46:24 发表了：

> snb 发表于 2014-7-4 20:32
>
> 探照灯应该用乙炔灯，价格便宜量又足，用白灼灯是找不自在

重大发现，定远时期用的是碳棒电弧灯，据说这个使用时间比灯泡要早，以前的大功率探照灯都是这玩意儿。

---

liutom2 于 2014-7-4 23:00:24 发表了：

> snb 发表于 2014-7-4 22:45
>
> 电弧灯？总之白灼灯到这个流明觉得有点不对

500W 白炽灯可不算什么新鲜东西呀，白炽灯是 10 流明/W，所以 500W 出 5000 流明没什么问题的。

给你个实物看看

**白炽灯 A110 500W 规格介绍  
**

本产品特性：

灯头类型： E39/E40

总长：&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 230mm

最大直径：&nbsp;&nbsp;110mm

泡壳形状：A110

光通量&gt;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;5270/4610lm

平均寿命&gt;&nbsp; &nbsp;1000h

用途：适用于室内照明。

---

liutom2 于 2014-7-4 23:02:02 发表了：

电弧灯这个东西存在了很长时间呀，大家可以看看关于防空探照灯的资料

http://bbs.ziling.com/thread-931840-1-1.html

---

snb 于 2014-7-4 23:19:23 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-4 23:00
>
> 500W 白炽灯可不算什么新鲜东西呀，白炽灯是 10 流明/W，所以 500W 出 5000 流明没什么问题的。
>
> 给你个实物看看 ...

2 万流明。。。。。。。。

---

snb 于 2014-7-5 07:32:33 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-4 23:02
>
> 电弧灯这个东西存在了很长时间呀，大家可以看看关于防空探照灯的资料
>
> http://bbs.ziling.com/thread-93184 ...

这个制造起来就简单多了，电压可高可低，消耗碳精棒而已

---

liutom2 于 2014-7-5 10:33:29 发表了：

> snb 发表于 2014-7-4 23:19
>
> 2 万流明。。。。。。。。

咱不是只要 5000 流明嘛，这个难度真的不大，不考虑寿命，真空的都能凑合用了

---

liutom2 于 2014-7-5 10:34:27 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 07:32
>
> 这个制造起来就简单多了，电压可高可低，消耗碳精棒而已

其实就是拉弧而已，我估计不用碳棒，改用白金的话触头寿命还能长点？

---

snb 于 2014-7-5 14:19:26 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 10:33
>
> 咱不是只要 5000 流明嘛，这个难度真的不大，不考虑寿命，真空的都能凑合用了

5000 还真不好说，你看国产投影仪就知道了，都是 2000 左右的，寿命比日本人的也差多了

---

snb 于 2014-7-5 14:20:14 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 10:34
>
> 其实就是拉弧而已，我估计不用碳棒，改用白金的话触头寿命还能长点？

你要把他想成消耗品，碳棒才几个钱?

---

liutom2 于 2014-7-5 14:34:58 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 14:20
>
> 你要把他想成消耗品，碳棒才几个钱?

你要想想这是主力舰才有的黑科技，就是用白金也是毛毛雨啦，烧一年的白金估计也没这船跑几趟的煤钱贵

---

liutom2 于 2014-7-5 14:36:59 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 14:19
>
> 5000 还真不好说，你看国产投影仪就知道了，都是 2000 左右的，寿命比日本人的也差多了

咱列出来那个寿命才 1000 小时，如果是白炽灯，那成本也就是个钨丝钱，要能自产了那还不是随便用。

哪怕是小规模开采，一年生产个半吨一吨的钨总能做到的，这么一个灯泡才用 20 多克而已。

---

snb 于 2014-7-5 14:48:22 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 14:34
>
> 你要想想这是主力舰才有的黑科技，就是用白金也是毛毛雨啦，烧一年的白金估计也没这船跑几趟的煤钱贵

你这是用金子擦屁股的节奏。。。。。

---

snb 于 2014-7-5 14:49:37 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 14:36
>
> 咱列出来那个寿命才 1000 小时，如果是白炽灯，那成本也就是个钨丝钱，要能自产了那还不是随便用。
>
> 哪怕是 ...

瓦数上升后，灯泡的各方面都要改，难度是指数级别上升的，

---

liutom2 于 2014-7-5 17:46:09 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 14:48
>
> 你这是用金子擦屁股的节奏。。。。。

电力公司正准备在 N 多设备上使用鎏金工艺呢，金子擦屁股算个鸟，没有合适材料的时候用金子和白金都算是低成本了。

---

liutom2 于 2014-7-5 17:50:09 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 14:49
>
> 瓦数上升后，灯泡的各方面都要改，难度是指数级别上升的，

灯泡瓦数上升的主要结果是灯丝温度上升，钨的升华速度加快，也就是寿命更短而已。

对军用产品来说，寿命问题不大，只要能用就行了，如果能自产钨，哪怕灯泡寿命只有 100 小时也足够用了，不过是随船多带几个灯泡而已。

如果是碳棒电弧灯的话，估计那个电极的寿命也不过就是几百个小时而已，搞不好还没有 100 小时。

---

南海 于 2014-7-5 18:39:09 发表了：

工场就不能先开个煤油灯或菜油灯的工场么？

需要的工业设备更少，而且用途更广

---

snb 于 2014-7-5 18:47:52 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 17:50
>
> 灯泡瓦数上升的主要结果是灯丝温度上升，钨的升华速度加快，也就是寿命更短而已。
>
> 对军用产品来说，寿命 ...

哎，您有生产经验没，很多东西，不是简单的等比放大就能解决的

---

snb 于 2014-7-5 18:49:38 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 17:50
>
> 灯泡瓦数上升的主要结果是灯丝温度上升，钨的升华速度加快，也就是寿命更短而已。
>
> 对军用产品来说，寿命 ...

电极是消耗品就是不管你是碳晶还是白金都是要烧掉的，所以是可更换的

---

liutom2 于 2014-7-5 19:09:43 发表了：

> 南海 发表于 2014-7-5 18:39
>
> 工场就不能先开个煤油灯或菜油灯的工场么？
>
> 需要的工业设备更少，而且用途更广

吴南海你个死胖子还好意思出来说话，哪儿来的油料？但凡有点油料，不能吃的都让工业部门弄走了吧?现在这几百台蒸汽机的润滑油打算用什么?

再说了，你别墅里点个菜油灯你干？

---

liutom2 于 2014-7-5 19:11:10 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 18:49
>
> 电极是消耗品就是不管你是碳晶还是白金都是要烧掉的，所以是可更换的

白金的寿命长一些，也就是更换周期长一些，估计作战部门会更喜欢。

---

liutom2 于 2014-7-5 19:12:06 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 18:47
>
> 哎，您有生产经验没，很多东西，不是简单的等比放大就能解决的

就是这个事，科学就是科学，咱还真是从事电力行业的。

---

璇瑢子 于 2014-7-5 21:10:45 发表了：

那个矿是露天矿么。。。。

500 废还没挖过矿坑吧。。。。

还有能用自贡技术打个天然气井么

---

snb 于 2014-7-5 23:23:49 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-5 19:12
>
> 就是这个事，科学就是科学，咱还真是从事电力行业的。

还是闭嘴吧我，期待您的 5000 瓦探照灯

---

liutom2 于 2014-7-6 01:12:39 发表了：

> snb 发表于 2014-7-5 23:23
>
> 还是闭嘴吧我，期待您的 5000 瓦探照灯

老大，5000 流明的探照灯，白炽灯不过才 500W 而已，5000W 探照灯，白炽灯的也能出 5 万流明了，比定远的探照灯都大了，哪儿有这个必要？

---

liutom2 于 2014-7-6 01:18:17 发表了：

> 璇瑢子 发表于 2014-7-5 21:10
>
> 那个矿是露天矿么。。。。
>
> 500 废还没挖过矿坑吧。。。。

临高史料网还真提过这东西，临高县有个小钨矿，曾经土法开发过，年产几吨钨，对新中国来说太少了，对狒狒们来说可是足够用了，狒狒又不准备给大萌朝人民普及电灯。

---

威廉零世 于 2014-7-7 22:47:54 发表了：

为嘛不用爱迪生的办法----碳化竹丝做灯丝？

---

威廉零世 于 2014-7-7 22:55:28 发表了：

一天, 他把试验室里的一把芭蕉扇边上缚着一条竹丝撕成细丝,经炭化后做成一 根灯丝,结果这一次比以前做的种种试验都优异,这便是爱迪生最早发明 的白热电灯--竹丝电灯.这种竹丝电灯继续了好多年.直到一九 0 八年发 明用钨做灯丝后才代替它.

老大，开灯泡厂连这段百度百科都没看？

---

liutom2 于 2014-7-7 23:29:45 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-7 22:55
>
> 一天, 他把试验室里的一把芭蕉扇边上缚着一条竹丝撕成细丝,经炭化后做成一 根灯丝,结果这一次比以前做的种 ...

碳丝被直接否定了，原因很简单，有现成的钨灯丝，除非你打算再试几百次碳灯丝

---

威廉零世 于 2014-7-7 23:46:15 发表了：

现成的钨丝就那么点量，只能成为元老专享的奢侈品，竹丝在钨丝量产前就可以规模推广：图书馆，学校，精密加工厂，宾馆，医院，甚至归化民的宿舍都可以使用，对提升元老院的威望和凝聚力会起到无可比拟的作用

而且我实在想不通，为什么碳丝需要试验几百次？当年爱迪生的成果里是有详细记载的呀，很难查到吗？即便查不到，连几百次试验都不愿做，还搞什么工业化？

---

liutom2 于 2014-7-7 23:56:01 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-7 23:46
>
> 现成的钨丝就那么点量，只能成为元老专享的奢侈品，竹丝在钨丝量产前就可以规模推广：图书馆，学校，精密加 ...

八字没一撇就要大搞电力了，要大规模上照明就得有发电和输配电，明摆着几年之内没戏的事情，怎么就不明白呢？

不是干技术的吧？

爱迪生一共实验了 7000 多种材料吧，据说用了几百人做实验。相关资料大概要上通用公司去查了，狒狒们肯定是没搞到这东西，再说，光有资料也没多少戏，要重现实验也得试几十次，至于哪种材料更合适需要的就更多了。

---

威廉零世 于 2014-7-7 23:56:57 发表了：

而且我认为元老院应该坚定不移的奉行一条原则：任何以旧时空物资为原料的产品都不允许进入量产，因为这样做会严重破坏新时空工业升级规划的合理性

---

无头骑士 于 2014-7-8 00:09:53 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-7 23:56
>
> 而且我认为元老院应该坚定不移的奉行一条原则：任何以旧时空物资为原料的产品都不允许进入量产，因为这样做 ...

黑钨矿采用置换法冶炼

临高本地就有少量钨矿钼矿，就是本地，一步之遥

浅层石英矿脉，可以手选精选

---

威廉零世 于 2014-7-8 00:24:30 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-7 23:56
>
> 八字没一撇就要大搞电力了，要大规模上照明就得有发电和输配电，明摆着几年之内没戏的事情，怎么就不明白 ...

现阶段不采取电网方式供电，蒸汽机或水轮机带电动机单独分区供电并不需要多复杂的技术，甚至连硅钢都不要，低碳钢就可以做电机的铁芯，无非是铁损大点，效率低点。做到这个程度并不需要多高的技术，狒狒已经站到了门口，只需要再努把力就可以打开这扇门了。而不是几年内都没戏，明天贴几张照片，是我去年在乡下拍的小水电机组的厂房，给一个深山中的寺庙供电，这里面用到的技术，狒狒们是完全可以解决的

---

威廉零世 于 2014-7-8 00:26:32 发表了：

> 无头骑士 发表于 2014-7-8 00:09
>
> 黑钨矿采用置换法冶炼
>
> 临高本地就有少量钨矿钼矿，就是本地，一步之遥

纯度能保证么，如果参入杂质，熔点会极大降低

---

liutom2 于 2014-7-8 00:37:19 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-7 23:56
>
> 而且我认为元老院应该坚定不移的奉行一条原则：任何以旧时空物资为原料的产品都不允许进入量产，因为这样做 ...

这本来就不是一个量产工厂，唯一的目的是维持约 1 万只白炽灯泡的使用。

当然，在小批量生产的同时，相关的工艺、人员和技术就会得到验证，对将来的大批量生产肯定是有利的

---

liutom2 于 2014-7-8 00:38:55 发表了：

> 无头骑士 发表于 2014-7-8 00:09
>
> 黑钨矿采用置换法冶炼
>
> 临高本地就有少量钨矿钼矿，就是本地，一步之遥

把钨矿搞出来不难，精选成精钨矿也不难，甚至生产出粗钨棒来也问题不大，生产处能用的钨丝，这个难度可相当大了，这个工艺是 1910 年前后才完善的。

---

liutom2 于 2014-7-8 00:39:40 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-8 00:24
>
> 现阶段不采取电网方式供电，蒸汽机或水轮机带电动机单独分区供电并不需要多复杂的技术，甚至连硅钢都不要 ...

是你看见的还是你做出来的？

---

威廉零世 于 2014-7-8 05:31:50 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-8 00:39
>
> 是你看见的还是你做出来的？

http://bbs.hifidiy.net/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=73512

&nbsp; &nbsp; 最早的变压器铁心（感应线圈铁心）是用铁棒做成的，后来又改用铁丝制作铁心。1885 年，匈牙利岗茨工厂开始采用薄铁带作变压器铁心；1887 年，岗茨工厂出现用软铁片叠成的变压器铁心。19 世纪 90 年代及以后，用软铁片叠成的变压器铁心逐渐推广。同时一些工厂用软钢片取代软铁片，制成变压器铁心。

&nbsp; &nbsp; 但是，在 19 世纪末及 20 世纪初，用软铁或软钢制造的铁心存在三大问题。一是当时薄铁片（薄钢片）的价格昂贵，制约了它的推广；二是铁心损耗大，发热严重；三是“铁心老化”问题曾使许多人伤透脑筋，人们发现，变压器运行一段时间后，铁心损耗迅速增加，发热更为严重，迫使人们有时不得不更换铁心或变压器，这一问题给当时迅速发展的交流系统投下了巨大的阴影。针对“铁心老化”问题，许多人进行了大量的研究、试验工作，直到 1895 年才基本搞清了它的机理，知道影响铁心老化的主要因素是运行温度。

&nbsp; &nbsp; 总之，由于软铁或软钢具有导磁性高，矫顽力低、价格低廉、工艺性好等优点，因此在 1900 年硅钢片发明前及 20 世纪初一段时间里，电机、变压器铁心多是采用热轧低碳软钢片或电磁纯铁片冲制而成的。但是，软铁及软钢存在电阻率低、涡流损耗大，特别是“铁心老化”严重等先天不足，因此在硅钢片实现工业化生产后，逐渐退出了变压器铁心领域。

&nbsp; &nbsp; 尽管如此，人类仍孜孜不倦地对软铁、软钢进行改进。特别是希奥弗（Cioffi）和因森（Yensen）研究发现，纯铁在高温氢中进行除杂质处理后可以显著改善磁性能，使纯铁的 u0 达到 20000，um 达到 340000。1940 年后许多国家又推广真空冶炼法，改进轧制和热处理工艺、使软铁、软钢的性能有所改善，使它们在硅钢片风行全球的时候仍在某些小型电机变压器铁心中有所应用。特别是从 50 年代末期开始，情况开始发生变化。美、日、苏、英等从经济性和实际用途考虑，采用新的冶炼、轧制退火工艺，又开始大力发展冷轧无硅低碳电工钢片和电磁纯铁电工片。美国从 50 年代末期开始用无硅电工钢片取代一般的低硅钢片，用于生产日用电器、分马力电机和一部分小电机，1972 年，美国无硅钢片的用量已占电工钢片总量的 50%。苏联 60 年代后开发出 ЭO00 ～ ЭO300 牌号的无硅钢片，推广用于小型电机、电器中；英国无硅钢片发展很快，80 年代初的产量与硅钢片持平；日本无硅钢片使用较少，一些不太重要的产品则多采用低级硅钢片。

---

威廉零世 于 2014-7-8 13:24:17 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-8 13:26 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-7 23:56
>
> 八字没一撇就要大搞电力了，要大规模上照明就得有发电和输配电，明摆着几年之内没戏的事情，怎么就不明白 ...

不用做那么多试验，即使没有通用的资料，我们也知道那个最重要的结论：最后达到 1200 小时寿命的灯泡使用的灯丝是碳化竹纤维，而且是产自日本的竹纤维；另外，对搞工业的来说，做几十上百次试验那是家常便饭，根本算不上困难。爱迪生当年的试验重做成本也不大，实际就是将纤维放进 U 型坩埚焙烧，使其碳化，然后装灯通电测试，可以同时做几十个，如果确认要上马，估计也就是个把月解决，这时的试验已经不再是开发性的了，而是定型试验，那就是用多粗、多长的灯丝，做成哪几个规格的灯泡；

另外，竹丝和钨丝电灯在绝大部分工艺上是完全相同的，在做竹丝灯泡的同时完全可以做钨丝灯，二者并不矛盾，但那些钨丝灯泡不能拿来做普通照明用，它们有更重要的用途。这样两条腿走路的好处是显而易见的：那就是更容易通过元老院和计委的审批，要不然，你投入那么多资源，仅仅是为了对原有的灯泡进行翻新，你以为在乌德那里通得过么？

刚才说到钨丝灯泡的重要用途，那就是电影机的灯泡。以临高现在的水平，电影摄影机和放映机完全可以开始研发了。通过电影摄影机和放映机的研发，电力系统将获得一个重要的同盟军——文宣系统，这对提升电力系统的话语权有重大意义

---

如水般飞舞 于 2014-7-8 14:22:06 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-8 13:24
>
> 不用做那么多试验，即使没有通用的资料，我们也知道那个最重要的结论：最后达到 1200 小时寿命的灯泡使用的 ...

问题是，且不说日本有多少种竹子，两个问题就很难解决

1、碳化竹纤维，用竹子的什么部分？什么时候采摘的竹子？采摘后碳化前怎么处理？碳化要多高温度？持续多长时间？碳化完有什么后处理？

2、碳化后的竹纤维应该做成什么样子？？

最根本的就是，为什么碳化竹纤维通电会发光

---

威廉零世 于 2014-7-8 14:38:12 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-8 14:40 编辑_

> 如水般飞舞 发表于 2014-7-8 14:22
>
> 问题是，且不说日本有多少种竹子，两个问题就很难解决
>
> 1、碳化竹纤维，用竹子的什么部分？什么时候采摘 ...

请问你是文科僧？你确认你跟我讨论的是灯丝，而不是茶叶？

碳化纤维通电为什么发光都不知道你来凑什么热闹？

---

如水般飞舞 于 2014-7-8 14:48:11 发表了：

_本帖最后由 如水般飞舞 于 2014-7-8 14:50 编辑_

> 威廉零世 发表于 2014-7-8 14:38
>
> 请问你是文科僧？你确认你跟我讨论的是灯丝，而不是茶叶？
>
> 碳化纤维通电为什么发光都不知道你来凑什么热 ...

你没有明白我的意思，弄明白碳纤维通电发光的原理，才可以按图索骥找到最适合的竹子，以及各种处理方式。而不是去猜，然后实验，然后再猜

最后，我还真不知道碳纤维通电发光的原理，求指教

---

威廉零世 于 2014-7-8 14:53:54 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-8 15:17 编辑_

> 如水般飞舞 发表于 2014-7-8 14:48
>
> 你没有明白我的意思，弄明白碳纤维通电发光的原理，才可以按图索骥找到最适合的竹子，以及各种处理方式。 ...

用电作光能源的灯叫做电灯（Electric lamp），最初名称为白炽灯（Incandescent light bulb），人工光源之一，它是电流把灯丝加热到白炽状态后用来发光的灯。电灯泡外壳用玻璃制成，以便把灯丝保持在真空，或低压的惰性气体之下，作用是防止灯丝在高温之下氧化。

竹丝灯泡中用的竹丝不是用的直接从竹子上取下来的竹丝，而是先将竹丝碳化处理后的“竹丝”。碳化处理后的竹丝就象碳棒一样是电的导体了，只是比一般的碳棒细得多而已。竹丝本身可以是不导电的。

竹丝本身不导电，但是碳化后具有导电能力，通电后由于电流作用会将其加热到白炽状态而发光，这和普通的碳燃烧起来会发光一个道理，区别在于在灯泡中灌装惰性气体，从而使其只发光而不燃烧

---

无头骑士 于 2014-7-8 15:03:12 发表了：

> 如水般飞舞 发表于 2014-7-8 14:48
>
> 你没有明白我的意思，弄明白碳纤维通电发光的原理，才可以按图索骥找到最适合的竹子，以及各种处理方式。 ...

这……就是电流通过电阻丝（竹子纤维），高温导致的发光

---

无头骑士 于 2014-7-8 15:04:29 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-8 00:26
>
> 纯度能保证么，如果参入杂质，熔点会极大降低

纯度倒是没问题，问题是刘汤姆说的怎么加工成丝那事我真不知道

---

liutom2 于 2014-7-8 22:35:23 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-8 13:24
>
> 不用做那么多试验，即使没有通用的资料，我们也知道那个最重要的结论：最后达到 1200 小时寿命的灯泡使用的 ...

记忆中碳化竹丝灯泡寿命只有 600 小时，更重要的一点，碳化竹丝的发光效率不行，比钨丝的低。

你如果真要日本的竹丝，这个还是相当麻烦的，毕竟爱迪生只大致记录了哪个地区的竹丝，但具体是什么品种，产地是哪里，什么样的竹子最好，这些都不在公开信息内，毕竟钨丝很快就淘汰了碳化竹丝。仅靠这些信息就跑去日本搞竹子，以临高现在的运输水平，来回一趟怎么也得 1-2 个月吧？所以搞碳化竹丝这个事情远不如利用库存钨丝实现再生灯泡靠谱。我已经说过了，有人有兴趣去试验几百次碳化竹丝我不反对，请使用自己的时间和资源来做好了。

摄影机，尤其是胶片摄影机绝对不会获得企划院的支持，这种东西是吞金巨兽，胶片式摄影机是按米吞吃胶片的，即便是新中国建立后，使用胶片摄影机仍然是种十分奢侈的行为，企划院在能够使用现代电子产品获得影像记录的情况下是绝对不会同意上吗胶片式摄影机的。

---

liutom2 于 2014-7-8 22:37:17 发表了：

> 如水般飞舞 发表于 2014-7-8 14:22
>
> 问题是，且不说日本有多少种竹子，两个问题就很难解决
>
> 1、碳化竹纤维，用竹子的什么部分？什么时候采摘 ...

关于这个竹子的来源，据说是爱迪生从自己的一把日本折扇上薅下一根竹丝来试的，所以这东西大概可以问问日本做扇子的匠人。

---

bingbing305 于 2014-7-8 23:48:41 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-8 22:37
>
> 关于这个竹子的来源，据说是爱迪生从自己的一把日本折扇上薅下一根竹丝来试的，所以这东西大概可以问问日 ...

日本竹子没那么特殊。纤维够长，够细，够韧，碳化后还能保持形状和部分弹性，不要动下灯泡，碳丝就自己断了。用鼠笼形的并联灯丝会比原型的好

原型碳丝灯泡

---

liutom2 于 2014-7-9 00:14:59 发表了：

> bingbing305 发表于 2014-7-8 23:48
>
> 日本竹子没那么特殊。纤维够长，够细，够韧，碳化后还能保持形状和部分弹性，不要动下灯泡，碳丝就自己断 ...

竹丝被钨丝替代不是偶然的呀，两者的性能差距太大了，据说钨丝灯泡比竹丝灯泡亮 3 倍，这应该是两者的工作温度差异造成的。

现代钨丝灯泡的钨丝是螺旋的，工作温度更高，因此用现代钨丝的灯泡比竹丝灯泡是要强的多的。

当然，你能解决钼的问题的话，也可以生产一些新的碳丝灯泡，不过能生产钼也就意味着能生产钨，那生产碳丝灯泡又有什么意义呢？

---

威廉零世 于 2014-7-9 00:15:28 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-8 22:35
>
> 记忆中碳化竹丝灯泡寿命只有 600 小时，更重要的一点，碳化竹丝的发光效率不行，比钨丝的低。
>
> 你如果真要 ...

1、竹丝灯泡记录 1200 小时，我已查过；

2、日本竹寿命最长，但并不意味着中国竹就完全不能用，实际上在爱迪生的试验中，第一次试验并非日本竹就取得了 1000 小时以上的成绩，在确认竹子最合适后再发动助手全世界寻找，最后确定日本竹表现最好；

3、试验并不像外行人想象的那样盲人摸象，爱迪生前期试验或许如此，后期他已经能通过显微镜观察竹纤维来大致判断该物种是否适合做灯丝，我相信狒狒也能做到这点；

4、这个试验不会消耗多少资源，如果计委无法通过，我可以自己出资做，但是是否拨付物资让我做这个试验是计委说了算，而不是你。

5、正如我在那篇帖子里讲的，按照我的技术路线，灯泡可以满足所有公众场合的使用，包括驻外站，如果你坚持只做钨丝灯，我会要求在元老院听证；

6、醋酸酯纤维采用醋酸酯化棉纤维制成，并非你想象的那么昂贵，狒狒们从旧时空带来的电子记录设备，播放寿命已经快耗尽，胶片摄影照相技术作为一种救急手段是会受到支持的，否则别说娱乐宣传，就连战场侦查都会受到影响。这个技术的意义我想执委会是清楚的

最后，我真的还想再吐一次槽，试验是现代工业和科技必不可少的一个环节，想回避这个环节就坚持工业体系，不客气的说是痴心妄想。

---

威廉零世 于 2014-7-9 00:17:35 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-9 00:14
>
> 竹丝被钨丝替代不是偶然的呀，两者的性能差距太大了，据说钨丝灯泡比竹丝灯泡亮 3 倍，这应该是两者的工作 ...

在钨丝问世之前，爱迪生靠竹丝混了 26 年

---

liutom2 于 2014-7-9 00:20:48 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 00:17
>
> 在钨丝问世之前，爱迪生靠竹丝混了 26 年

对狒狒们来说，能解决钼就没碳丝什么事了

---

无头骑士 于 2014-7-9 00:35:58 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-9 00:20
>
> 对狒狒们来说，能解决钼就没碳丝什么事了

奇葩的是，海南岛钼矿居然还是好挖的矿，就在琼海

http://wenku.baidu.com/link?url= ... E-4X9tvxhoXy71DXFJu

所以，只要能炼就能解决

---

威廉零世 于 2014-7-9 00:37:15 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-9 00:20
>
> 对狒狒们来说，能解决钼就没碳丝什么事了

我们给元老院两种解决方案，一种是在旧时空的破烂上修修补补，仅仅能满足元老最核心的照明需求，要照亮大体育场，对不起，你得把哪里打下来，再建一个矿山，再见一个提炼钼，钨等金属的实验室；另一种是让平秋盛从日本稍点竹子回来就好。你说那一种更有利于在元老院刷我们电力口的存在感？

---

无头骑士 于 2014-7-9 00:50:49 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 00:37
>
> 我们给元老院两种解决方案，一种是在旧时空的破烂上修修补补，仅仅能满足元老最核心的照明需求，要照亮大 ...

哥，不用打，就地挖……还挺多

炼我就实在无能为力了

---

liutom2 于 2014-7-9 00:52:29 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 00:37
>
> 我们给元老院两种解决方案，一种是在旧时空的破烂上修修补补，仅仅能满足元老最核心的照明需求，要照亮大 ...

前面的同人已经说的很清楚了，碳丝灯也需要钼丝作为灯丝的支架，否则支架会融化的，而能提供钼丝基本上也就能提供钨丝了，那自然也就没碳丝什么事了。

明白了没有？

---

liutom2 于 2014-7-9 00:54:18 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 00:37
>
> 我们给元老院两种解决方案，一种是在旧时空的破烂上修修补补，仅仅能满足元老最核心的照明需求，要照亮大 ...

灯泡里使用钨丝，在爱迪生时代之所以前期没人试，是因为加工手段的问题，灯丝需要极细的钨丝，在解决了这个问题之后钨丝才成为灯丝的。

---

威廉零世 于 2014-7-9 16:59:54 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-9 00:54
>
> 灯泡里使用钨丝，在爱迪生时代之所以前期没人试，是因为加工手段的问题，灯丝需要极细的钨丝，在解决了这 ...

用钨丝最大的问题是没有持续的原料，开一个工厂还得用旧时空的原料，这在元老院看来属于不具备持续生产能力的项目，立项许可想也别想，要是让元老院去占领一个钨矿，钼矿基地，以电力口现在悲催的地位，困难也非常大。所以才要立足现有材料，搞克难版，尽快把发电机、变压器、电灯这几个大杀器搞出来，电力口在元老院才会争取到发言权。说句实话，电力口当初忽悠计委炼硅钢就是步臭棋，这下在整个工业体系中都夹起尾巴做人，出不了声了。

实际上我都不建议先申请什么灯泡厂立项，先私下做几个灯泡出来再去申请，这样通过的可能性大的多。

至于你说的支架问题，从工业设计上想办法是可以解决的。

---

深潜者 于 2014-7-9 18:34:01 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 00:37
>
> 我们给元老院两种解决方案，一种是在旧时空的破烂上修修补补，仅仅能满足元老最核心的照明需求，要照亮大 ...

如果只是照亮大广场这类高亮度照明需求的话，用弧光灯也能满足吧？

---

深潜者 于 2014-7-9 18:38:46 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-9 16:59
>
> 用钨丝最大的问题是没有持续的原料，开一个工厂还得用旧时空的原料，这在元老院看来属于不具备持续生产能 ...

话说生产一个灯泡需要多少钨？报废的灯泡又能回收多少钨？元老院手中的钨储备能循环生产多少灯泡？

感觉钨的微掺杂与拉丝工艺比从矿石生产钨粉困难得多吧？

---

威廉零世 于 2014-7-10 19:04:00 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-10 19:08 编辑_

> 深潜者 发表于 2014-7-9 18:38
>
> 话说生产一个灯泡需要多少钨？报废的灯泡又能回收多少钨？元老院手中的钨储备能循环生产多少灯泡？
>
> 感觉 ...

不赞成使用钨丝，并不是原材料是否够的问题，原因有两点：

1、使用旧时空的原材料会让元老院没有安全感，那灯泡厂的成功意义会大打折扣，只有完全立足于本时空的原材料才可能获得元老院和执委会的认可；

2、开矿难度，提纯难度暂且不表，在前期硅钢的大笔投资还不见效的情况下，让元老院在电力方面继续投资可能性很小，并且会进一步降低电力口的话语权。

其实我在这个帖子里和楼主争了那么多，无非是我们考虑问题的角度不同，在我看来灯泡厂这个项目不是技术问题，也不是经济问题，而是政治问题。什么政治？对当前的电力口来说，提升在元老院、执委会、计委的发言权，影响力就是最大的政治。

那篇关于漆包线的同人就写的非常好，没有了影响力的电力口在化工口面前头都抬不起来，靠，旧时空你们看到过这样的情况么？

地位苦逼也就算了，关键是地位苦逼会直接影响到在计委那边的影响力。计委是最实在的，从乌德那里申请物资都是要付出代价的，要么你拿出产品，要么以失去乌德信任为代价。虽然乌德理智上知道电力行业是个吞金兽，但是在众多的吞金兽里面，他会本能的选择见效最快的那个。没有嘞影响力，就没有物资和人力，没有物资和人力，就没法发展，没有发展就没有影响力。这是一个恶性循环，要跳出这个恶性循环，必须打破常规思维，尽快做出有影响力的产品。

立足现本时空现有条件生产出灯泡，而不是用旧时空的材料或者再忽悠执委会去开一个钨矿，钼矿就是出于这样的政治考虑，即使开了这样的矿，在开采、冶炼、提纯中会不会遇到问题，如果遇到问题生产不下去，那电力口就万劫不复了。而用旧时空的材料生产灯泡固然保险，但对提升电力口的地位是没有任何帮助的。

生产电影胶片和设备也是提升影响力的重要一环，按道理这个东西和电力关系不是太大，但是一定要把它抓到手，因为这个东西太重要了，一旦成功制造，将争取到宣传部和军方的支持。我修订下自己的想法，这个东西不能在执委会上提出，应该私人投资试验，制造出样品后再在元老院上提出，否则项目极有可能被科技部或者化工部抢走

最后再说一点，为什么要弹劾常凯申，也是因为政治原因，常不具备作为一个电力人民委员应具备的政治觉悟和领导力。

---

深潜者 于 2014-7-10 19:20:18 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 19:04
>
> 不赞成使用钨丝，并不是原材料是否够的问题，原因有两点：
>
> 1、使用旧时空的原材料会让元老院没有安全感 ...

话说一个灯泡只需要几 mg 钨丝吧？感觉就算用旧时空材料也够用了，甚至可以直接储备灯丝用钨合金。**100kg 钨就足够生产上千万个灯泡**。足够过渡靠元老院在遥远的未来搞定全本时空钨丝了。

---

bingbing305 于 2014-7-10 21:10:10 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-10 19:20
>
> 话说一个灯泡只需要几 mg 钨丝吧？感觉就算用旧时空材料也够用了，甚至可以直接储备灯丝用钨合金。100kg 钨 ...

这得看储备的是不是直接能用的钨丝。真的是 100kg 只能造灯泡的钨丝，批 20 公斤储备，每次提条拿 2 公斤出来启动灯具厂是没问题的。 反正碳丝灯泡也要吹泡，挂架，抽真空，工艺流程基本一样， 先期回收灯泡也要用人，都要先培训起来。一代电子管，保险管，电容，电阻一系列弱电产品恐怕也得在灯具试验室先期研究，试产。 没厂，没产品之前，因为理论最优，所以等要靠，什么时代都是属于败家。计划经济也好，风投也好，要人要钱就要出产品，不能说等别人把我的生产问题都解决了，你就等着发财吧。我的个人高达还就等着金龙电池呢！办实业不比跑部钱进麻烦少。难道军队一占领钨矿，第二天钨丝就自己飞到灯泡里。爱迪生在碳丝灯上花了 20 多年，煤油灯 90 年代才退出市场，全是因为钨丝太贵？

---

liutom2 于 2014-7-10 22:06:32 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-10 19:20
>
> 话说一个灯泡只需要几 mg 钨丝吧？感觉就算用旧时空材料也够用了，甚至可以直接储备灯丝用钨合金。100kg 钨 ...

现代市场上的白炽灯用钨丝 750 块 1 公斤，平均每个小功率（40W 以下）灯泡用钨丝 1 克左右，1 公斤钨丝可以生产 1000 只左右。

他在这个问题上纠结的原因是他根本没仔细研究过这个问题，所以才会在这里又叫又跳。

至于钨，这是很重要的工业原料，机械厂应该是比电力公司更早提出要提纯钨的要求的，否则的话，机械厂现在能用的刀具大概也没有多少了。

---

isdily 于 2014-7-10 22:13:25 发表了：

灯泡容易生产不？如果灯泡产能很容易提升上去，那么我支持用竹纤维灯丝。钨在工业生产上有更多重要用途，能用竹子替代那最好了。

别说竹纤维灯丝最高有 1000 还是 1200 小时了，就算只有 500 小时，就算全部都是 24 小时开灯，那么都能用 20 天了，还有啥不满意的？不要拿现代产品套用古代和近代，这个寿命已经完全可以用了，下一步无非是看成本如何了。

---

无头骑士 于 2014-7-10 22:59:30 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 19:04
>
> 不赞成使用钨丝，并不是原材料是否够的问题，原因有两点：
>
> 1、使用旧时空的原材料会让元老院没有安全感 ...

部分同意你的观点

但是有两条是要商榷的。

第一个，特号高炉的试制虽然开炉子搞了不少废品，但是就损失了点煤炭，出来的废品也是性能极好的软钢，用于耐磨构件

角钢、槽钢、工字钢、钢管、钢带或钢板

不要再好，完全无需回路，通过渗碳或者添锰及其他微量元素处理，可以作为优秀的硬质钢材或者弹簧钢

然后呢……这个特号高炉肯定不是专门为电力口准备的，只是正好顺路练练手碰碰手气，看能不能弄到磁导好的硅钢片，他用途太多了，炼不成电气硅钢也是必须上马的东西，执委不至于怪罪到电力口没出成果上

而且“小”电机势在必行，就差临门一脚。机械，化工，林业等多个机加工相关的部门以及海军等地方肯定都眼巴巴的指望这东西了吧，电机带来的动力对船来说结构上肯定可以发生质变

---

无头骑士 于 2014-7-10 23:01:21 发表了：

> isdily 发表于 2014-7-10 22:13
>
> 灯泡容易生产不？如果灯泡产能很容易提升上去，那么我支持用竹纤维灯丝。钨在工业生产上有更多重要用途，能 ...

不容易，我感觉难得一逼……反正比小电机难了一个重量级

看刘汤姆怎么解决每个细节问题了

---

liutom2 于 2014-7-10 23:06:25 发表了：

> isdily 发表于 2014-7-10 22:13
>
> 灯泡容易生产不？如果灯泡产能很容易提升上去，那么我支持用竹纤维灯丝。钨在工业生产上有更多重要用途，能 ...

我发现所有讨论碳丝的都要刻意回避钼丝的问题。

要么你解决了钼丝，要么拿出钼丝的替代品来，就我所知，钼丝替代品是没有的，要不然也不会一直用钼丝了。

---

isdily 于 2014-7-10 23:15:23 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:06
>
> 我发现所有讨论碳丝的都要刻意回避钼丝的问题。
>
> 要么你解决了钼丝，要么拿出钼丝的替代品来，就我所知， ...

灯泡制造不需要钼丝吧？

---

威廉零世 于 2014-7-10 23:20:58 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-10 23:24 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-10 22:06
>
> 现代市场上的白炽灯用钨丝 750 块 1 公斤，平均每个小功率（40W 以下）灯泡用钨丝 1 克左右，1 公斤钨丝可以生产 1 ...

几个问题我都一并回复了吧

1、这和钨储备够不够用无关，而是一个政治问题，狒狒已经形成了不同的利益集团，虽然大家总体目标是一致的，但是在争抢计委的资源上面，那都是红了眼的。而鉴于旧时空的教训，电力口一直是元老院警惕的对象，这种政治形势下，原材料不能实现自给的灯泡厂有多少把握通过立项？不知道有多少元老会以不能把宝贵的战略储备用于并非最紧急的项目这个理由否决你的提案呢

---

liutom2 于 2014-7-10 23:21:53 发表了：

> 无头骑士 发表于 2014-7-10 22:59
>
> 部分同意你的观点
>
> 但是有两条是要商榷的。

你搞错了，急需的其实不是电机，而是发电机，狒狒们有大量的电器，这些电器的寿命都是很长的，而狒狒们携带的发电设备数量是很有限的，其寿命也是有限的，因此狒狒们更需要发电机而不是电动机。

以舰船为例，你可以用蒸汽动力操帆，但你必须有发电机才能给电台供电，给船舱内的灯泡供电，给探照灯供电。

---

liutom2 于 2014-7-10 23:23:54 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 23:20
>
> 几个问题我都一并回复了吧
>
> 1、这和钨储备够不够用无关，而是一个政治问题，狒狒已经形成了不同的利益集 ...

你的发言说明你不是搞政工的就是学文的，你还是别讨论这个问题了。

---

威廉零世 于 2014-7-10 23:25:16 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-10 23:35 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:23
>
> 你的发言说明你不是搞政工的就是学文的，你还是别讨论这个问题了。

恰恰相反，本人电气自动化专业，但是我最恨的就是你这种自以为是的纯技术思维，因为我自己就吃过这个亏。在单位上，为什么常常是技术出身的人不得志，为什么技术上最优的方案最后不得不屈从于销售的意志而修改，如果你连这些都没考虑明白，就来喷我的话，这个话题是没有讨论的必要了。

我们的分歧在于你的眼里只有灯泡，怎样用技术上最优的路线做出灯泡，而我着眼的是穿越集团的整体电力发展，如何通过灯泡厂这个项目改变元老对电力口的印象，从而为电力的发展争取到好的外部环境

---

liutom2 于 2014-7-10 23:28:22 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 23:25
>
> 恰恰相反，本人电气自动化专业

你这叫技术问题政治解决，上次这么干叫文化大革命

---

威廉零世 于 2014-7-10 23:39:20 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:28
>
> 你这叫技术问题政治解决，上次这么干叫文化大革命

政治无处不在，在穿越集团内尤其如此，不要给我提文革，除了没有肉体摧残，穿越集团内路线斗争的残酷未必逊于文革。在这样的环境中生存，不讲政治，最后怎么死的都不知道

---

liutom2 于 2014-7-10 23:41:32 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 23:39
>
> 政治无处不在，在穿越集团内尤其如此，不要给我提文革，除了没有肉体摧残，穿越集团内路线斗争的残酷未必 ...

您这样的什么专业毕业的有什么关系？你明显是准备干政治的，别在电力公司掺和行不行？

---

威廉零世 于 2014-7-10 23:42:49 发表了：

_本帖最后由 威廉零世 于 2014-7-10 23:44 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:21
>
> 你搞错了，急需的其实不是电机，而是发电机，狒狒们有大量的电器，这些电器的寿命都是很长的，而狒狒们携 ...

我不知道你是学什么的，在专业术语中，发电机，电动机，变压器，统称电机，连这个基本概念都不知道

---

威廉零世 于 2014-7-10 23:46:42 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:41
>
> 您这样的什么专业毕业的有什么关系？你明显是准备干政治的，别在电力公司掺和行不行？

只要对发展穿越集团的电力事业有帮助，无论技术还是政治，我都要干，还要干好

---

liutom2 于 2014-7-10 23:48:30 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 23:46
>
> 只要对发展穿越集团的电力事业有帮助，无论技术还是政治，我都要干，还要干好

这逻辑刚刚的，你说到底还是打算干政治的，因为走技术路线满足不了你的欲望嘛。

---

liutom2 于 2014-7-10 23:49:50 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-10 23:25
>
> 恰恰相反，本人电气自动化专业，但是我最恨的就是你这种自以为是的纯技术思维，因为我自己就吃过这个亏。 ...

我真的挺好奇，你最终到底是干了技术干部，还是改行干了销售？因为你这个逻辑搞政治真的不大容易成功

---

威廉零世 于 2014-7-11 00:04:34 发表了：

因为编辑原因，89 楼的帖子没写完，再起一楼，把话说完。另外说一句，请刘汤姆元老稍安勿躁，不要那么激动，无论怎样，我们都是为了穿越集团的电力事业发展，目标是一致的，我们的矛盾归根结底还是人民内部矛盾，好了，集中解答楼上几位元老的疑问

1、这和钨储备够不够用无关，而是一个政治问题，狒狒已经形成了不同的利益集团，虽然大家总体目标是一致的，但是在争抢计委的资源上面，那都是红了眼的。而鉴于旧时空的教训，电力口一直是元老院警惕的对象，这种政治形势下，原材料不能实现自给的灯泡厂有多少把握通过立项？不知道有多少元老会以不能把宝贵的战略储备用于并非最紧急的项目这个理由否决你的提案呢，是的，一根灯丝只需几克钨，但是，会有元老跳出来告诉你，这点钨掺在钢铁里做出的刀具可以加工多少大炮，多少齿轮，那一样不比你灯泡急迫

2、没错，特号高炉可以加工其他钢，但是，立项总是你电力口立的吧，立项的目的没达到总是事实吧，你能保证电力口人品那么好，没有有心人拿这个说事？

3、钼丝问题确实很头疼，但是我相信还是有解决办法的，这两天想了一个，还不是很完善，明天找台电脑计算下，再发这个解决方案

---

威廉零世 于 2014-7-11 00:06:13 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:49
>
> 我真的挺好奇，你最终到底是干了技术干部，还是改行干了销售？因为你这个逻辑搞政治真的不大容易成功

不好意思，管了 20 来号人搞产品开发

---

无头骑士 于 2014-7-11 00:18:24 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-10 23:21
>
> 你搞错了，急需的其实不是电机，而是发电机，狒狒们有大量的电器，这些电器的寿命都是很长的，而狒狒们携 ...

你这有点混淆概念……

我说的是小电机，加个直流电，只要达到或者超过额定转速

我搞的三相鼠笼异步电动机，每个绕组上接一个电容做成星形接法，外加一个小电池激励绕组产生剩磁，就直接变发电机了

发电机和电动机不就是一回事

如果是直流电机，直接摇

---

liutom2 于 2014-7-11 00:21:11 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-11 00:04
>
> 因为编辑原因，89 楼的帖子没写完，再起一楼，把话说完。另外说一句，请刘汤姆元老稍安勿躁，不要那么激动， ...

哎，你最大的问题就在于号称自己是搞技术的，可对技术根本没兴趣

高速钢确实需要钨，可冶炼高速钢本身就需要能冶炼钨的能力才行的，而有了冶炼钨的能力不冶炼钨，那真是有病了。

前几天我正好跟兰度讨论过坩埚炼钢的问题，建议你先学习学习这方面的知识再来发言吧

---

无头骑士 于 2014-7-11 00:29:29 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-11 00:04
>
> 因为编辑原因，89 楼的帖子没写完，再起一楼，把话说完。另外说一句，请刘汤姆元老稍安勿躁，不要那么激动， ...

没错，立项是电力口立的项，但是没出货这不能怪到电力口头上，季无声总不至于自己往头上扣屎盆子

电力硅钢这东西难度极高，一时半会怕是没成果

重工业总负责人都没法搞出来成品，怎么能说电力口没做事呢，这是巧妇难为无米之炊

软钢芯电机这个替代品，就是过度硅钢来临之前的时代。

拿出漆包线，弄出小电机，对各个机加工厂的工作条件都会带来质变，蒸汽锅炉由简单的动力传动变成发电—电动，这个过程绝对是一种飞跃

---

无头骑士 于 2014-7-11 00:34:16 发表了：

哎呀我是个职业搞技术的

政治问题就不搀和了……

缺啥搞啥是我的基本思路，灯泡厂我觉得蛮好，真空工艺，拉丝工艺能解决，冶炼钨钼金属能解决的话，那是极好的

---

liutom2 于 2014-7-11 00:42:51 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-11 00:06
>
> 不好意思，管了 20 来号人搞产品开发

哎呀，你是马基雅维利主义者？

---

liutom2 于 2014-7-11 00:48:42 发表了：

> 无头骑士 发表于 2014-7-11 00:34
>
> 哎呀我是个职业搞技术的
>
> 政治问题就不搀和了……

他这就是走文革的路，找个由头好批斗领导，目的是自己上位而已

---

无头骑士 于 2014-7-11 01:15:09 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-11 00:48
>
> 他这就是走文革的路，找个由头好批斗领导，目的是自己上位而已

不要内斗不要内斗嘛……

先把饼做大才有的分

多少也比现在好

---

liutom2 于 2014-7-11 01:26:14 发表了：

> 无头骑士 发表于 2014-7-11 01:15
>
> 不要内斗不要内斗嘛……
>
> 先把饼做大才有的分

你应该看看他批斗常凯申的文章，就是造反夺权的路数

---

深潜者 于 2014-7-11 12:24:57 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2014-7-11 12:28 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-10 22:06
>
> 现代市场上的白炽灯用钨丝 750 块 1 公斤，平均每个小功率（40W 以下）灯泡用钨丝 1 克左右，1 公斤钨丝可以生产 1 ...

15W 灯泡的灯丝不是 0.679mg/200mm 吗？1g 钨能拉出快 300m 的丝。灯泡里的灯丝有这么长吗？

另外生产高碳高钨自淬火钢（1868）不需要冶炼纯钨的技术吧？貌似在《合金钢的早期发展史》中说的是：将铸铁碎块与钨矿石混合冶炼制成

---

liutom2 于 2014-7-11 14:03:46 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-11 12:24
>
> 15W 灯泡的灯丝不是 0.679mg/200mm 吗？1g 钨能拉出快 300m 的丝。灯泡里的灯丝有这么长吗？
>
> 另外生产高碳高钨 ...

15W 功率偏小，一般使用的 40W 较多，所以要用 1 克左右

功率越大，电阻越小，钨丝的直径越大

狒狒们车床上用的刀具应该是高速钢，这个大概不能用你说的办法

---

威廉零世 于 2014-7-11 16:25:57 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-11 01:26
>
> 你应该看看他批斗常凯申的文章，就是造反夺权的路数

你那小布尔乔亚式的孤芳自赏真无厘头，搞个电灯厂还郑重其事的命名 701，这不是政治是什么，然后还矫情的告诉玩政治的不要掺合电力公司。不讲究些政治技巧，你就指望源源不断的从乌德那里拿到物资，还是一级管控物资。乌德那里又不是金手指，凭什么高看你一眼。

你觉得做技术的牛，时院长那个美利坚博士牛不牛，人家申请点一级管控物资都诚惶诚恐，钟利时博士是不是技术大拿？手下弄出了一片老花镜还巴巴的到执委会献礼。相比之下，电力口的某些人，八字没有半撇，口气还蛮大，你真以为电力公司在元老院可以横着走？你真以为电力口的人就那么招元老待见？

我那篇帖子是有点犀利是不假，但我是走正规程序弹劾部长，光明正大，谈不上什么造反夺权，这道理你是真不懂还是假不懂？另外，我没有因为看不惯谁就不准人家在电力公司混吧，相比之下这才叫一言堂，真正的文革遗风。你不准我在电力口搀和可以，到元老院听证啊

不要去计算计委还有多少钨了，再多那也是一级管控物资，用一级管控物资造日用工业品，本身就是原罪。你们还嫌电力口边缘化的不够么

---

深潜者 于 2014-7-11 18:38:56 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2014-7-11 18:43 编辑_

> liutom2 发表于 2014-7-11 14:03
>
> 15W 功率偏小，一般使用的 40W 较多，所以要用 1 克左右
>
> 功率越大，电阻越小，钨丝的直径越大

就算给 40w 灯泡用，1g 钨也能拉快 100m 的灯丝吧？灯泡的灯丝有这么长吗？

另外高碳高钨自淬火钢就是早期高速工具钢好吧！

---

liutom2 于 2014-7-11 22:10:00 发表了：

> isdily 发表于 2014-7-10 23:15
>
> 灯泡制造不需要钼丝吧？

去拿个灯泡，看看是什么支撑着灯丝，那东西是钼做的，钨丝的工作温度 2000-2500 度，不用钼的话支架就化掉了

---

liutom2 于 2014-7-11 22:27:33 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-11 18:38
>
> 就算给 40w 灯泡用，1g 钨也能拉快 100m 的灯丝吧？灯泡的灯丝有这么长吗？
>
> 另外高碳高钨自淬火钢就是早期高 ...

我承认我看错单位了。按这个数据一公斤钨丝能生产 15W 白炽灯泡 100 万个了。

---

liutom2 于 2014-7-11 22:28:33 发表了：

关于钨丝，贴个技术文档有兴趣的可以看看

http://wenku.baidu.com/view/b425bd2fe2bd960590c677c9.html

---

isdily 于 2014-7-11 22:53:28 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-11 22:10
>
> 去拿个灯泡，看看是什么支撑着灯丝，那东西是钼做的，钨丝的工作温度 2000-2500 度，不用钼的话支架就化掉 ...

早期碳纤维灯丝也是用钼支架撑住的？

---

liutom2 于 2014-7-11 22:59:07 发表了：

> isdily 发表于 2014-7-11 22:53
>
> 早期碳纤维灯丝也是用钼支架撑住的？

是的，爱迪生一开始用的也是钼丝做支架，那会儿应该已经可以生产钨了，但钨拉细丝的工艺还没搞出来

---

哈罗哈 于 2014-7-12 08:24:48 发表了：

> netmousexhxh 发表于 2014-7-3 11:56
>
> 全钨弩箭,锰钢盔甲盾牌,这样是不是很有喜感

清军用钝武器猛砸，你再好的钢也没用。箭头用钨，重量大了，射程又近了。

---

璇瑢子 于 2014-7-12 09:51:07 发表了：

灯丝好像是高度螺旋的吧。。。。。

---

liutom2 于 2014-7-12 11:28:56 发表了：

> 璇瑢子 发表于 2014-7-12 09:51
>
> 灯丝好像是高度螺旋的吧。。。。。

一开始的都是直丝，后来才有的螺旋灯丝，螺旋灯丝的温度高，亮度就高了，色温和发光效率都好。

---

无头骑士 于 2014-7-12 13:51:07 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-11 22:59
>
> 是的，爱迪生一开始用的也是钼丝做支架，那会儿应该已经可以生产钨了，但钨拉细丝的工艺还没搞出来

主要是现在没人懂冶金，不知道搞不搞得出来啊

这 2 个矿倒是有……还挺近

---

威廉零世 于 2014-7-12 16:17:57 发表了：

钼丝在灯泡中起的是支撑作用，不导电，导电还是靠铜合金丝，既然不导电，就可以用陶瓷之类的

---

liutom2 于 2014-7-12 17:13:41 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-12 16:17
>
> 钼丝在灯泡中起的是支撑作用，不导电，导电还是靠铜合金丝，既然不导电，就可以用陶瓷之类的

呵呵，等你造出来再说

---

liutom2 于 2014-7-12 17:16:20 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-12 16:17
>
> 钼丝在灯泡中起的是支撑作用，不导电，导电还是靠铜合金丝，既然不导电，就可以用陶瓷之类的

查了一下，普通的陶瓷熔点不过 1700 度，狒狒们现在恐怕没有耐高温陶瓷的生产能力

---

威廉零世 于 2014-7-12 17:43:21 发表了：

碳丝灯这个温度应该够了

---

liutom2 于 2014-7-12 18:08:29 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-12 17:43
>
> 碳丝灯这个温度应该够了

碳丝的工作温度也超过 2000 度

---

深潜者 于 2014-7-12 18:13:08 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-12 17:13
>
> 呵呵，等你造出来再说

用更粗的碳丝支撑呢？

---

liutom2 于 2014-7-12 18:21:25 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-12 18:13
>
> 用更粗的碳丝支撑呢？

白炽灯的灯丝是工作在白炽状态的，一般都超过 2000 度，现代灯泡会达到 2500 度，所以能用的材料就很有限了，钼丝是熔点第六高的金属，碳理论上更高，但是，碳不太容易成型，也不太容易被固定在玻璃芯柱上。

另外支架一端是要绕成环形，好把灯丝挂到环里，这个用碳怎么做？

---

深潜者 于 2014-7-12 18:26:04 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-12 18:21
>
> 白炽灯的灯丝是工作在白炽状态的，一般都超过 2000 度，现代灯泡会达到 2500 度，所以能用的材料就很有限了， ...

这个当然是先用前体丝成形再炭化啦，比如可以考虑用硝化纤维丝做成支架再炭化。碳丝灯泡的革命不就是用硝化纤维做炭化前体吗？

---

liutom2 于 2014-7-12 18:42:43 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-7-12 18:26
>
> 这个当然是先用前体丝成形再炭化啦，比如可以考虑用硝化纤维丝做成支架再炭化。碳丝灯泡的革命不就是用硝 ...

我要是没搞错的话，早期的爱迪生灯泡应该是很怕摇晃的，使用钨之后也需要添加一些其他金属来解决韧性的问题。

后来爱迪生把粗制碳丝用汽油蒸汽处理，使碳丝的寿命得到了很大提高

---

威廉零世 于 2014-7-12 23:25:38 发表了：

> liutom2 发表于 2014-7-12 18:21
>
> 白炽灯的灯丝是工作在白炽状态的，一般都超过 2000 度，现代灯泡会达到 2500 度，所以能用的材料就很有限了， ...

碳支架做成环形应该有办法，原材料底部先镂空，再干馏成碳

---

威廉零世 于 2014-7-12 23:27:42 发表了：

但是我更倾向于陶瓷，陶瓷强度应该要好一些，至于温度问题，要求太高了不行，但想想办法提高几百度应该 heyiban

---

威廉零世 于 2014-7-12 23:29:47 发表了：

刚才百度了下，陶瓷熔点 3000 以上吧

---

liutom2 于 2014-7-13 00:11:00 发表了：

> 威廉零世 发表于 2014-7-12 23:29
>
> 刚才百度了下，陶瓷熔点 3000 以上吧

哎，都是搜索引擎，1700 度总查的出来吧，特种陶瓷 6000 度都做的出来。

就狒狒们这个条件，估计不等高温陶瓷搞出来，钨和钼都搞定了。钨和钼工业部门需要的更迫切，你不知道就是了。

---

liutom2 于 2014-7-13 03:01:49 发表了：

海南史志网上正好提到 1973 年生产普通灯泡 12.86 万只，再生灯泡 0.4 万只。

---

liutom2 于 2014-7-15 00:38:44 发表了：

首图的那本书不能借出来，只能在图书馆看，等我去抄回来吧

---

liutom2 于 2014-7-27 20:39:23 发表了：

汇报一下，书已经抄回来了，该书大概全国仅一本，起码我在其他地方没查到，国图都没有。另外，这书我可能是全国第一个借的，因为这书极其干净，快 30 年了，书和新的一样。

---

liutom2 于 2014-7-28 02:52:32 发表了：

_本帖最后由 liutom2 于 2014-7-28 02:56 编辑_

二．福利工厂

刘汤姆回到水电站，开始按照会议内容给制造总监部和民政委员会人力处打报告，制造总监部的报告基本上就是摘抄会议纪要，人力处的报告主要提出分配人员-- 10 个人，要求政治可靠，最好是退伍军人，有不严重的残疾也行，其中一部分要求有玻璃器技术，可以先到玻璃厂学习。报告由定时往来于百仞城的通讯员取走。

几天之后，人力处发来了回件，给了 20 个候选人，全部是退伍军人，其中一部分已经分配了工作，不过随时可以调职。刘汤姆拿上文件去找萧白朗，萧白朗正在玻璃厂，刘汤姆给他看了档案，提出把这 20 个人都派到玻璃厂进行培训，萧白朗翻了翻档案，直接拒绝了。

“你这真成了残疾工厂了！20 个人里有 8 个手残疾的，剩下 12 个腿脚都不利索，干玻璃工的一只手怎么行？”

“这些人不是比较可靠嘛，再说他们总要安排工作的”

“先安排这 12 个手没毛病的来吧，那 8 个你自己看看安排点别的事吧。”

刘汤姆跑去找展无涯，确定了半个月后提供几台专用机器，终于又派出去 2 个手残疾的学习小型煤气炉的操作，又跑到企划院申请使用钨丝。钨丝是一级管控物资，邬德只给批了 10 米，还要求一定要节约，“有剩余的一定要交回”。刘汤姆心想这东西出来了还能再还给你？顶多是把旧灯泡里拆下来的废钨丝还给你。顺便又要了几个坏灯泡准备试生产--不但新灯泡是一级管控物资，坏灯泡也是一级管控物资，连打碎的灯泡都被收集起来放在一个小木盒子里。

又等了两个星期，终于需要的设备到货了，人员也培训完毕，刘汤姆约了萧白朗来试生产。由于这东西从来没人做过，所以首先由萧白朗操刀做第一个，刘汤姆拿着书在旁边协助。

第一步是拆掉灯头，用烘炉加热灯头，要求加热到 200 度，等灯头上的焊锡化了，就把焊锡摔出来，然后用一个比灯头略粗的铁管套住灯头，把灯头掰下来。由于温度很高，需要带隔热手套和墨镜。萧白朗试了几下，成功的拆下了灯头，灯头里有残留的焊泥，刘汤姆安排工人手工清理干净。

第二步是接抽气管和在泡壳打孔，先用钢锉把原来封死的抽气管割断，再把抽气管端部在喷灯上旋转加热，同时拿一根和抽气管同直径的玻璃管也在喷灯上旋转加热，当都加热到红热状态的时候，迅速将两者进行吻接，要求接在同一中心线上，接上后对吻接部位再旋转加热几次，以保证接好，随后在后加的玻璃管另一端吹一口气，保证玻璃管内部通畅不堵塞。接好以后，用手指堵住排气管口，将灯泡头部向下加热灯泡顶部，玻璃融化后，灯泡内的空气膨胀会在顶部压出一个小泡，此时用一只钨钢锥子插入气泡并扩大开孔到筷子粗细，孔就算开好了。

第三步是挂丝，先要处理钨丝，把钨丝在磷蒸发消气剂中浸泡一分钟，然后烘干，这一工作已经提前一天做好了。用镊子把灯泡里的废丝取干净，并把导丝上的夹丝钩拨开，再用镊子把新钨丝送入灯泡，先挂上 2 个挂钩，然后把钨丝两端固定在导丝上，最后用小钩子把钨丝挂到剩余的挂钩上，并调整挂钩，使钨丝展开、绷直。这个过程手法很重要，不能乱夹钨丝，要夹钨丝的端头，防止钨丝中间被夹伤后折断。萧白朗手忙脚乱了半天才算弄好，出了一身白毛汗。

第四步是封口，用喷灯同时加热灯泡顶端的孔和一根玻璃管，到烧红时，用玻璃管在孔上封一圈，这样一圈一圈的逐渐封完，封的时候要注意厚度，封的部位太薄了强度不足，抽气的时候会爆炸。等全部封好后，还要再加热开孔部位，等变软后从排气管向灯泡内吹一口气，开孔部位就会恢复圆形。最后，把抽气管的端头用喷灯烧一下，使玻璃截面变圆滑，这样可以避免抽气的时候划伤橡胶管。

第五步是抽气，先要用验纹器检查灯泡，这是一个装有灯泡的灯箱，在强光下仔细观察泡壳和芯柱上是否有裂纹，有裂纹的会漏气，就报废了。检查无误就可以抽气，抽气台配有旧时空带来的真空泵，使用旧时空带来的橡胶管接在排气管上抽气，抽气管路中还加有五氧化二磷，用来吸收灯泡里的水蒸气。接上胶管后开始抽气，2 分钟以后，用火花颜色器检查灯泡，看是否有砂眼、裂纹及漏气现象，如有问题灯泡只能报废，没有问题就接着抽气。抽到 15 分钟时，放下抽气台上方的烘箱对灯泡进行加热，烘箱温度 400-500，加热 2-3 分钟，这是为了尽量将灯泡内的空气及水蒸气排空。抽气时间结束，抬起烘箱，萧白朗左手带上隔热手套，右手拿起切割器，切割器是个双喷嘴的喷灯，可以同时从两侧对排气管加热，萧白朗一边加热一边旋转灯泡，使排气管均匀加热收缩，最终熔成实心脱落。最后用火花验色器再次检查灯泡是否漏气，灯泡随玻璃材质不同会呈现绿色或蓝色，但不允许出现粉色或红色。

第六步是闪光、老练，将装好的灯泡接到电源上，从 220V 逐步升高电压到 380V，灯泡中的残留空气会发生气体放电现象，发出蓝色的辉光，随后钨丝上的消气剂开始反应，逐步吸收残留气体，蓝色辉光逐渐消失。如果蓝色辉光不消失，说明灯泡里残留气体过多，通常是因为消气剂不足或者发生了漏气，这种灯泡是不能用的，必须返工。

第七步是装灯头，先要准备焊泥，用 1 斤酒精拌 3-4 两虫胶漆，再稀拌三分之二的石膏粉，三分之一的松香，四分之一的孔雀绿，把拌好的焊泥涂在灯头内，要涂的均匀，避免多余的焊泥粘到芯柱上，否则灯在工作的时候由于温差芯柱可能会炸裂。把灯泡装入灯头，并把灯泡的外导丝穿入灯头上的焊片中，随后将灯放到烘箱上烘烤，烘箱温度约 200 度，烘烤 4-8 分钟，当孔雀绿变为黄褐色时，即可取下灯泡。

第八步是焊锡，用焊锡把灯泡外导丝焊到灯头的焊片上，这部分要用到电烙铁和焊锡松香，刘汤姆对这个在行，顺手就做了。

最后一步是检验，首先要做扭力实验，确保灯头不会松动，然后做灯泡的绝缘测试，用摇表测试绝缘电阻。做这两项测试的时候都要带手套和防护面具，否则万一灯泡爆炸就会搞个满脸花或者一手血。这些因为涉及用电，都是刘汤姆带工人做的。检测通过仍然不算成品，要在盒子里放置 5 天作为稳定期，之后再做一次测试。

---

icc120 于 2014-7-28 17:31:52 发表了：

...真不容易啊.

---

liutom2 于 2014-7-28 20:19:29 发表了：

> icc120 发表于 2014-7-28 17:31
>
> ...真不容易啊.

一个再生灯泡就这样了，如果重新生产泡壳、芯柱和灯头，估计狒狒们得多折腾半年。钨丝和钼丝从准备到生产出能用的，估计怎么也得一年时间。

---

liutom2 于 2014-7-28 23:27:22 发表了：

三．701 厂

至此，一只再生灯泡就算生产出来了，刘汤姆和萧白朗的运气不错，第一只灯泡一次成功，不过这只灯泡的寿命不得而知，因为灯泡生产中有很多因素会影响灯泡寿命，比如钨丝在安装中受损，局部变细了，这只灯泡在使用中变细的部分很快就会断掉，但他们没有办法检查，只能尽量改进生产工艺和工具，尽量不损伤钨丝。此外，泡壳和芯柱也可能会出问题，比如有极细微的砂眼漏气，这种情况也会造成钨丝很快断掉。成规模生产的灯泡会间隔一段时间抽检几只灯泡，做全寿命试验，就是一直点亮，直到钨丝断掉，这样可以了解一批灯泡的寿命情况，他们可没这个条件，现在就这一只灯泡，于是这只灯泡被通上了电，派专人看守进行 5 天老化试验（也就是跳过了 5 天稳定期直接做老化试验）。

5 天之后这只灯泡令人振奋的仍然亮着，刘汤姆认为可以了，毕竟 1000 小时老化要花 42 天，刘汤姆认为让一个厂子 10 几人干坐一个半月未免太浪费了，于是宣布第一只灯泡生产成功，这只灯泡随后被拆下来，装到一个专门从紫明楼订制的精致木盒里，送往执委会报喜。

“701 厂作为帝国第一个照明灯具工厂具有十分重大的意义，它首次实现了电力照明设备的生产，解决了众多不能使用煤气灯的工作环境的照明问题，其中伏波军海军受益最多。在解决再生灯泡的生产过程中，机械及玻璃工业部门设计、生产各种配套设备十余套/件，培训工人十四名，为电力工业的发展做出了巨大的贡献。灯泡生产技术不但解决了电力照明设备的生产问题，也为未来的电子管工业奠定了基础”（《电力工业发展史。照明工业卷。701 厂》

再生灯泡的生产受到执委会的大力赞扬，尽管再生灯泡和全新灯泡差距还很大，生产中使用的钨丝也来自旧时空，但它毕竟解决了照明灯具的替换问题，每只再生灯泡只需要使用几毫克的钨丝，1 公斤钨丝就能生产几十万只灯泡，而当初穿越时电力部门携带了上百公斤的钨丝（因为计算错误，需要的钨丝数差了几百倍）。执委会批准灯泡厂即日投入生产，预期产量为年产再生灯泡 5000 只，并逐步开发全新灯泡。由于电力工业为保密性质，灯泡厂名称不公开，应刘汤姆的提议命名为 701 厂，该厂设于百仞水电站内，编制 14 人，全部为退伍军人。随后灯泡厂即开始进入小批量生产，一个月后，产量达到日产再生灯泡 20 只、月产 600 只左右的水平，成品率超过 90%，临高终于获得了相对稳定的灯泡供应。随着灯泡供应条件的改善，灯泡变为二级管控物资，企划院对使用灯泡的数量从 1500 只放宽到 3000 只，很多以前想使用灯泡而无法获得配额的单位（如芳草地学校）终于获得了一定数量的配给。

本同人到此结束，再生灯泡其实就是灯泡技术的一部分，因为全新灯泡不过是多泡壳和芯柱，钼丝和杜美丝都可以从旧灯拆卸，因此灯泡厂可以通过回收这些物资保持至少 9000 只可以使用的灯泡，等钨丝和钼丝生产出来，就可以大批量生产灯泡了，只是到那时候供电就要成问题了，25 只 40W 灯泡就需要 1KW 负荷，2500 只灯泡需要 100KW 负荷，而临高电网目前不过才 1000KW 左右的峰值发电负荷，发电问题迫在眉睫，这部分请法拉第同志尽快解决。

---

xuelindiao 于 2016-3-17 15:49:36 发表了：

楼主，请允许我将该同人全文收录进临高启明 WIKI（ lgqm.huiji.wiki ）。如有不妥，请予赐复意见，临高启明 WIKI 将按您的要求修改或删除相关词条。

---

xuelindiao 于 2016-3-17 20:06:25 发表了：

楼主，请允许我将该同人全文收录进临高启明 WIKI（ lgqm.huiji.wiki ）。如有不妥，请予赐复意见，临高启明 WIKI 将按您的要求修改或删除相关词条。

---

liutom2 于 2016-3-17 20:43:11 发表了：

> xuelindiao 发表于 2016-3-17 20:06
>
> 楼主，请允许我将该同人全文收录进临高启明 WIKI（ lgqm.huiji.wiki ）。如有不妥，请予赐复意见，临高启明 ...

好，你转过去吧

---
